\section{Agilismo}
\subsection{Marco de trabajo}

Por más de 50 años los ingenieros han diseñados los proyectos estructurando cada una de sus partes en forma de cascada. Primero se definen los requerimientos del trabajo, se analiza y sintetiza, se plantea hipótesis, se valoran, se implementa y se entrega un producto. Esta metodología proyectual define al diseño como un proceso secuencial que va en una sola dirección. Algo que los ingenieros saben bien que no es posible. Generalmente cuando se recibe un encargo viene acompañado de instrucciones que se interpreta para crear un marco para comenzar a trabajar. Puede pasar que este marco que define el problema no sea el adecuado, bien por que las instrucciones no están completas, por que no se ha interpretado correctamente o simplemente por que el cliente cambia de opinión. El caso es que el desarrollo de un proyecto nunca es secuencial, puesto que la aparición de cambios a medida que avanza supone rectificar pasos anteriores.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{../img/waterfall-model.png}
  \caption{Diagrama proyecto cascada}
  \label{fig:waterfall-model}
\end{figure}

La planificación del proceso de diseño debe ser flexible y lo cierto es que si se espera a los estadios finales del proyecto para valorar la introducción de nuevos cambios generan un alto impacto, tanto económico como temporal, puesto que a veces hay que redefinir conceptos que pueden suponer comenzar de nuevo. de ahí que muchos ingenieros pasen largas jornadas días antes de la entrega final. La práctica del diseño nos dice que la naturaleza del diseño es algo iterativo y una forma más cercana a un espiral evolutivo que una escalera. Adaptar el diseño a esta forma puede ahorrar significativamente el tiempo de trabajo.

La Ingeniería del software, también basó sus inicios proyectuales en métodos parecidos a la escalera secuencial descrita, pero no ha tardado demasiados años en desarrollar una metodología propia que acepta que los problemas no están bien definidos y que el desarrollo del proyecto sea dinámico y esté abierto a los cambios. Es lo que se llama desarrollo Agile, y se define como un marco de trabajo basado en un manifiesto publicado en el año 2001 cuyos principios son el valor del trabajo en progreso, la responsabilidad de cada individuo durante el desarrollo y una actitud positiva de respuesta frente a los cambios.

\textit{Agile} otorga autonomía y responsabilidad compartida a todos los individuos que forman el equipo. Esto significa motivar e implicar a cliente, interlocutores, fotógrafos, diseñadores, programadores e impresores en una sinergia de colaboración en pro del proyecto final. Esto requiere de actitudes respetuosas y relaciones de confianza. Con el fin que el trabajo en equipo se desarrolle satisfactoriamente, algunas metodologías ágiles proponen que durante el desarrollo de cada iteración, al empezar cada día se haga una reunión de 15 minutos en la que cada integrante del equipo expone en qué punto se encuentra su desarrollo, hacia dónde tiene pensado orientar los próximos pasos y las dificultades o oportunidades con las que se está encontrando. Estos 15 minutos diarios hacen grandes aportaciones al proyecto. Por ejemplo este tiempo es ocupado para que un diseñador exprese sus dudas entre aplicar colores cálidos o fríos. El fotógrafo también puede aportar su punto de vista respecto a la iluminación y el impresor respecto a la textura de los papeles. Estos tres puntos de vista pueden hacer que el proyecto avance exponencialmente tras esta corta reunión. El objetivo de estos 15 minutos no es valorar o juzgar las decisiones que toman los individuos, sino fomentar nuevos planteamientos y garantizar el correcto avance de la iteración en base a la profesionalidad de cada uno.

\textit{Agile} es un acercamiento a la gestión de proyecto de forma evolutiva y centrada en entregar valor al cliente de forma rápida y flexible. En vez de entregar todo el producto de una sola vez, los equipos ágiles entrega pequeños trabajos incrementales, listos para ser usados.

\textit{Agile} llama a la colaboración con otros equipos de otros oficios. Comunicación abierta, colaboración, adaptación y confianza entre todos los miembros de los equipos es el corazón de \textit{agile}. A pesar de que el líder del proyecto normalmente es quien prioriza el trabajo a entregar, el equipo es quien toma el liderazgo en cómo el trabajo será hecho, autoorganizándose en pequeños trabajos.

\textit{Agile} no es un conjunto de ceremonias ni técnicas específicas de desarrollo. En vez de eso, \textit{agile} es un grupo de metodologías que demuestran compromiso en ciclos de feedback y mejora continua. 

El manifiesto Ágil no habla sobre iteraciones de dos semanas ni del tamaño ideal de un equipo. Simplemente habla sobre los valores fundamentales que se centran en las personas. La forma en que el equipo trabaja esos valores -ya sea usando scrum al pie de la letra o algunos elementos de Kanban y XP- lo deciden totalmente ellos.

\subsubsection{¿Por qué escoger Agilismo?}
Los equipos escogen utilizar agilismo para poder responder a los cambios del mercado o obtener feedback del cliente de forma rápida sin desperdiciar tiempo de trabajo por que no estaba planificado. Sólo se requiere de una planificación pequeña para tener una guía del camino a seguir.
Pero no es son sólo números, \textit{agile} se centra sobretodo en las personas. Declarado en el manifiesto ágil, las auténticas interacciones humanas son más importantes que procesos rígidos. Colaborar con el cliente y el equipo es más importante que los preacuerdos de contrato. Y entregar un producto funcional para el cliente es mucho más importante que entregar un extensiva documentación.

Un equipo ágil se une bajo una visión compartida, luego hacen lo que estiman es lo mejor en base a la visión que ya tienen. Cada equipo debe definir sus propios estándares de calidad, usabilidad y completud. Aunque pueda parecer “aterrador” al comienzo los líderes de compañías encuentran que cuando ponen la confianza en un equipo ágil, el equipo siente una gran sensación de propiedad y llena o supera las expectativas de la gerencia
